%!TEX root = ../template.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% abstrac-pt.tex
%% NOVA thesis document file
%%
%% Abstract in Portuguese
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%Independentemente da língua em que está escrita a dissertação, é necessário um resumo na língua do texto principal e um resumo noutra língua.  Assume-se que as duas línguas em questão serão sempre o Português e o Inglês.
%
%O \emph{template} colocará automaticamente em primeiro lugar o resumo na língua do texto principal e depois o resumo na outra língua.  Por exemplo, se a dissertação está escrita em Português, primeiro aparecerá o resumo em Português, depois em Inglês, seguido do texto principal em Português. Se a dissertação está escrita em Inglês, primeiro aparecerá o resumo em Inglês, depois em Português, seguido do texto principal em Inglês.
%
%O resumo não deve exceder uma página e deve responder às seguintes questões:
%\begin{itemize}
%% What's the problem?
%	\item Qual é o problema?
Na área científica da Bioinformática, determinar com precisão o complexo formado pela interação entre um par de proteínas é computacionalmente difícil. 
Existem métodos e algoritmos para simular a fusão de um par de proteínas, que demoram horas para executar a simulação recorrendo apenas à CPU, sendo em termos de trabalho/tempo ineficiente. 
Um desses métodos é o BiGGER, desenvolvido pelo prof. Nuno Palma et al. 
Este algoritmo assume características que lhe dão uma complexidade temporal inferior aos demais, pelo que os tempos de execução do BiGGER são menores do que a maior parte dos algoritmos e respetivos programas de docking.
%% Why is it interesting?
%	\item Porque é que ele é interessante?
O estudo das interações entre as proteínas tem aplicações medicinais, onde são desenvolvidas formas de proteger o Homem de doenças neuronais assim como traz desenvolvimentos na área do desenho e concepção de drogas assistido por computador. 

%Conseguir perceber como é que as proteínas interagem implica avanços na concepção e desenho de drogas assistido por computador 
%% What's the solution?
Para resolver a ineficiência referida, as ferramentas para docking foram optimizadas para usar a GPU como auxiliar na execução das simulações, reduzindo o tempo de execução de horas para minutos ou até mesmo segundos.
O presente documento aborda uma proposição para a paralelização do algoritmo BiGGER.
%	\item Qual é a solução?
 A implementação será feita recorrendo a técnicas de computação acelerada i.e. utilizar a GPU da máquina em que corre o algoritmo para auxiliar a CPU na computação que é necessária. 
 Tendo mais recursos à disposição, é esperado que o tempo de execução do BiGGER baixe drasticamente por consequência do aumento significativo de performance face à versão sequencial.
%% What follows from the solution?
Em caso de sucesso, a complexidade futura do algoritmo permitirá a adição de mais vantagens face aos seus concorrentes.
% O que resulta (implicações) da solução?
Por consequência deste aumento de performance, uma proposta de valor para quem pretenda utilizar o BiGGER será ter uma ferramenta de trabalho eficiente no estudo das interações entre as proteínas em qualquer máquina que tenha uma placa gráfica com as características adequadas.
%\end{itemize}
%
%E agora vamos fazer um teste com uma quebra de linha no hífen a ver se a \LaTeX\ duplica o hífen na linha seguinte…
%
%zzzz zzz zzzz zzz zzzz zzz zzzz zzz zzzz zzz zzzz zzz zzzz zzz zzzz zzz zzzz comentar"-lhe zzz zzzz zzz zzzz 
%
%Sim!  Funciona! :)


% Palavras-chave do resumo em Português
\begin{keywords}
proteínas, docking, computação acelerada,GPU, Bioinformática, BiGGER
\end{keywords}
% to add an extra black line
